<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Blog da Roselma Mendes</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://roselmamendes.github.io/blog/</id><updated>2018-11-02T00:00:00-03:00</updated><entry><title>Logging</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/tec/logging.html" rel="alternate"></link><published>2018-11-02T00:00:00-03:00</published><updated>2018-11-02T00:00:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2018-11-02:/blog/tec/logging.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Se você não loga na sua aplicação, eu aconselho começar a faze-lo.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Toda a aplicação deveria "falar" sobre o que está acontecendo durante sua execução: quando a pessoa clica em um botão, quando alguém faz um request a uma API, quando a busca no banco gera um erro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso logs existem. Para nos contar o que está acontecendo em nossas aplicações e é uma das ferramentas dentro de monitoramento de sistemas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Logging&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se você é uma pessoa desenvolvedora, e reparar, logs fazem parte do nosso dia-a-dia, desde aqueles que geramos em nossos sistemas, desde aqueles que &lt;strong&gt;interpretamos&lt;/strong&gt; de sistemas de terceiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://gregoryszorc.com/blog/category/logging/"&gt;De acordo com Gregory Szorc&lt;/a&gt;, engenheiro da Mozilla, em 2012:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"(Logs são) um fluxo de mensagens distintas geradas a partir da execução de um programa."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Logs podem ser guardados em simples arquivos de texto, como .npm-log do NPM. e/ou também mostrados em terminais/consoles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Figura mostrando a tela de um terminal com mensagens de log" src="/images/logging/example.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A simples chamada de um print() do Python, ou system.out.println() do Java, informando o que está ocorrendo já é um log.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As linguagens e frameworks geralmente possuem módulos, libs que abstraem o trabalho de criar logs, como &lt;a href="http://logging.apache.org/log4j/2.x/manual/index.html"&gt;log4j&lt;/a&gt; para Java.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Logging Estruturado&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De acordo com Gregory Szorc, a informação desestruturada (puramente texto) é um problema quando queremos que uma máquina leia e interprete logs. É ok para mim ler isoladamente a mensagem abaixo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;i&gt;Roselma successfully logged in&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas para um agregador de logs, o que seria o usuário e a ação que aconteceu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt; Um log desestruturado&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nx"&gt;console&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="nx"&gt;log&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="nx"&gt;username&lt;/span&gt; &lt;span class="o"&gt;+&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot; successfully logged in&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Na vida real essa mensagem estará no meio de milhares de linhas de log, que podem ter esse conjunto de palavras utilizadas em vários momentos. O que talvez não seja fácil de pesquisar no agregador da sua escolha, trazendo "ruído" nos resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt; Já com log estruturado&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imprimindo...&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="nx"&gt;logger&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class="nx"&gt;info&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;successful_login&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="nx"&gt;who&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class="nx"&gt;username&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Do primeiro para o segundo código nota-se maneiras diferentes de imprimir as informações. Na primeira, imprimimos uma frase. Já na segunda montamos nosso log com campos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando falamos de logging estruturado, precisamos que os dados de uma mensagem de log sejam montados em uma certa estrutura. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu posso ter a mensagem de log enviada a um sistema de monitoramento da seguinte maneira:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class="mf"&gt;1354317157.034534&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;INFO&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;sucessful_login&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;who&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="o"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Roselma&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;}]&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;&lt;b&gt;Tá! Mas por que eu devo me importar com log estruturado afinal?&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje em dia, depois de muito tempo que este post foi escrito (em 2016), a necessidade que vejo para usarmos logs estruturados é facilitar nossa vida quando usando &lt;a href="https://stackify.com/log-aggregation-101/"&gt;agregadores de logs&lt;/a&gt;. Estes agregadores tanto oferecem a busca nos logs, bem como a criação de alertas. Estes alertas podem ser criados usando uma query baseada na estrutura dos seus logs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A minha dica é: primeiro &lt;strong&gt;use um agregador de logs&lt;/strong&gt;, e então procure usar bibliotecas da sua linguagem para logs, ou entenda como seu agregador precisa ler as informações. Mas com certeza me parece a melhor opção tirar proveito das bibliotecas, que geralmente já estruturam a informação logada para usar com ferramentas de monitoramento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E mais importante: tenha logs!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;O que logar?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Gregory Szorc lista o que ele acredita que sejam as situações onde logs são usados:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Registro de erros da aplicação (exceções e stack traces)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Informação em baixo nível para debug ou análise humana&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Monitoramento da aplicação (inclui métricas e alertas)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Analise de negócio (uso de dados de log para tomadas de decisão)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Auditoria de segurança&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Tem muita discussão na &lt;a href="https://www.google.com/search?hl=pt&amp;amp;q=logging%20code"&gt;rede&lt;/a&gt; acerca do que deve ser logado ou não. &lt;a href="https://blog.codinghorror.com/the-problem-with-logging/"&gt;Algumas&lt;/a&gt; pessoas só logam exceções, &lt;a href="http://stackify.com/smarter-errors-logs-putting-data-work-2/"&gt;outras&lt;/a&gt; falam de logar tudo (paramêtros das funções, funcionalidade, etc), mas com moderação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mim, além das dicas do Szorc, &lt;strong&gt;log tem que ter contexto&lt;/strong&gt;. Muito mais que ter um &lt;a href="http://stackoverflow.com/a/3988794"&gt;stack trace&lt;/a&gt;, tem muito valor você colocar mais informação para dar contexto de onde veio essa exceção. Por exemplo, uma mensagem do tipo "Verificando dados do usuário XPTO" junto a exceção, mostra que tipo de atividade o programa realizou quando a exceção aconteceu e o registro manipulado. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E logs não só necessários quando o programa lança erros, mas também quando tudo vai bem no código. Afinal, tudo está bem em um momento e no outro não. Criar uma "timeline" do que acontece no seu sistema ajudará bastante na resolução de problemas, principalmente em produção. E os problemas podem se manifestar sem exceções em logs, como uma soma errada do total de uma nota em um site de e-commerce, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No final a estrutura dos seus logs dependerão da natureza do seu sistema, tecnologias/frameworks e do que você espera que será útil para monitorar a sua aplicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E para finalizar uma lista de ferramentas que ajudam com o manuseio de logs &lt;a href="http://stackshare.io/search/q=logging"&gt;no Stackshare&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Links&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.tiagomatos.com/blog/voce-sabe-o-que-e-log"&gt;Você sabe o que é Log?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://gregoryszorc.com/blog/category/logging/"&gt;Thoughts on Logging - Part 1 - Structured Logging&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="auditoria"></category><category term="logs"></category><category term="log estruturado"></category></entry><entry><title>Estamos construindo tecnologias racistas?</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/tec/racismo-tecnologia.html" rel="alternate"></link><published>2018-03-30T00:00:00-03:00</published><updated>2018-04-14T00:00:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2018-03-30:/blog/tec/racismo-tecnologia.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Enquanto tecnologistas qual nossa parcela de contribuição quanto as injustiças sociais?&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Enquanto tecnologistas qual nossa parcela de contribuição quanto as injustiças sociais?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Minha resposta é: uma boa parte de contribuição.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando não nos perguntamos as bases da construção de qualquer tecnologia, nós podemos perpetuar injustiças.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A computação no final das contas é "segui as instruções de um ser humano", repetidamente. A computação trouxe facilidades nas nossas decisões diárias, mas como isso é construído?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Eu só programo meu Rails/Django/React/etc, o que é que eu tenho a ver?"&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;O que é que temos a ver&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quando se é uma Mulher Negra tecnologista, você sabe que ser da área de Tecnologia/Computação não é só uma profissão, é um ato político também.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ser Mulher Negra, se dizer ser Mulher Negra, viver a negritude, trabalhar, predominar em uma profissão - &lt;b&gt;ainda dominada pela branquitude&lt;/b&gt; - é um ato político, &lt;a href="https://super.abril.com.br/videos/2-minutos-para-entender/2-minutos-para-entender-desigualdade-racial-no-brasil/"&gt;porque estou aonde não deveria está de acordo com a lógica social que vivemos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há uma frase da &lt;a href="https://www.cartacapital.com.br/sociedade/angela-davis-e-o-significado-da-emancipacao-da-mulher-negra"&gt;Angela Davis&lt;/a&gt; sobre o movimento das Mulheres Negras:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://brasil.elpais.com/brasil/2017/07/27/politica/1501114503_610956.html"&gt;"Quando a mulher negra se movimenta, toda a estrutura da sociedade se movimenta com ela"&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu e tantas outras Mulheres Negras sabemos o papel que uma tecnologia racista tem em nossas vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/racismo-tecnologia/franchesca-ramsey-equality.gif"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;
&lt;b&gt;Aliado/Aliada são verbos.&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Link pro vídeo da Franchesca (a que está no gif acima) ao lado -&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A luta das Mulheres Negras é por dar acesso a esse grupo os mesmos direitos que pessoas brancas possuem, e não tirar direitos de alguém. Quando você branco luta - também, ao lado - contra o racismo, você está lutando por um mundo melhor para você e todas as pessoas a seu redor. &lt;b&gt;Ninguém perde quando se dá voz a quem não tinha direito a ter voz.&lt;/b&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso é justiça na vida real &lt;b&gt;e no campo da Computação também&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Tecnologia pode ser racista?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ovetta Sampson nos questiona com seu &lt;a href="https://www.linkedin.com/pulse/can-technology-racist-ovetta-sampson?articleId=6166609662327152640#comments-6166609662327152640&amp;amp;trk=prof-post"&gt;texto&lt;/a&gt;. Ela relata a conversa que teve com uma pessoa sobre isso, e já começa o texto falando do vídeo de um rapaz que tenta utlizar um dispenser de sabão:&lt;/p&gt;
&lt;div class="video-container"&gt;
    &lt;iframe height="315" src="https://www.youtube.com/embed/1lgDiAInFLY" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;br&gt;
Agora vamos a um &lt;a href="https://www.propublica.org/article/machine-bias-risk-assessments-in-criminal-sentencing"&gt;relatório&lt;/a&gt; da Propublica sobre o sistema Compas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Compas é um algortimo que se propoe a calcular a reincidencia de uma pessoa réu em julgamento nos Estados Unidos. A partir de uma investigação da Propublica: &lt;a href="https://www.propublica.org/article/bias-in-criminal-risk-scores-is-mathematically-inevitable-researchers-say"&gt;"[...]Os dados mostraram que os acusados ​​negros tinham duas vezes mais chances de serem erroneamente rotulados como de maior risco do que os réus brancos.[...]"&lt;/a&gt; no sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A empresa do algoritmo se negou a divulgar como o algoritmo tomava a decisão, mas fica evidente que o "código neutro" do programa não levou em consideração todo o historico opressor a que pessoas negras são expostas em suas vidas. O algoritmo ainda não consegue processar as complexidades das nossas relações sociais. Ou pelo menos nós seres humanos ainda não conseguimos "programar" as máquinas para tal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E ...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://mashable.com/2015/07/01/google-photos-black-people-gorillas/#oaCoVg0AJuq7"&gt;Em 2015, a ferramenta Photos do Google colocou a legenda de um album de fotos como Gorilas. O album tinha fotos de pessoas negras.&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.theguardian.com/technology/2017/apr/13/ai-programs-exhibit-racist-and-sexist-biases-research-reveals"&gt;Algoritmos que classificam nomes afro-descendentes como não "agradaveis".&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=t4DT3tQqgRM"&gt;Em 2009, a HP lançou computadores com webcams que acompanhavam a pessoa ao passo que ela se movia, mas isso não funcionava com pessoas negras&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.tecmundo.com.br/inteligencia-artificial/102782-tay-twitter-conseguiu-corromper-ia-microsoft-24-horas.htm"&gt;A tecnologia não é racista, mas ela aprende de nós como ser.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A &lt;strike&gt;coisa&lt;/strike&gt; tecnologia tá preta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existem muitas iniciativas voltadas pra discuti sobre o viés algortimico. Alguma delas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.mathwashing.com/"&gt;MathWashing&lt;/a&gt;(vou traduzi livremente para &lt;i&gt;Cegueira Matemática&lt;/i&gt;): algoritmos não são neutros, pense criticamente, exija transparência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.ajlunited.org/"&gt;Algorithm Justice League&lt;/a&gt;(Liga da Justiça Algoritmica): discuti os algoritmos que podem ser discriminatórios e como podemos preveni a construção deles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://medium.com/@YESHICAN/an-open-letter-to-facebook-from-the-data-for-black-lives-movement-81e693c6b46c"&gt;Data for Black Lives&lt;/a&gt;(Dados por vidas Negras): usando dados pelas pessoas negras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando falamos de não construi tecnologias racistas, isso significa também equipes racialmente diversas, onde pessoas negras possam ter suas vozes escutadas. Pois somos, contra tudo e todos, programadoras, cientistas, engenheiras, analistas, e tudo o mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Michael Burnham - Star Trek" src="/images/racismo-tecnologia/burnham-tardigrade-scans.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Links&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://apublica.org/2016/06/software-que-avalia-reus-americanos-cria-injusticas-na-vida-real/"&gt;Sobre estudo da Propublica e o software Compas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.theguardian.com/technology/2017/dec/04/racist-facial-recognition-white-coders-black-people-police"&gt;How white engineers built racist code – and why it's dangerous for black people&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="bias algorithm"></category><category term="racismo"></category><category term="IA"></category><category term="programação"></category></entry><entry><title>Docker no desenvolvimento web (nodejs)</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/docker-no-desenvolvimento-web-nodejs.html" rel="alternate"></link><published>2018-02-01T00:00:00-03:00</published><updated>2018-02-01T00:00:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2018-02-01:/blog/docker-no-desenvolvimento-web-nodejs.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Como utilizar conteinerização para aplicações web e qual a vantagem disso.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Conteinerização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Assim como as máquinas virtuais, os contêineres possibilitam o isolamento de um ambiente de execução para uma aplicação.
Esse isolamento compreende as dependências e componentes da sua aplicação. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em outras palavras, se chamarmos container de pacote então: temos um pacote com as configurações necessárias para executar seu programa, e esse pacote é facilmente distribuído entre seu time e/ou ambientes (implantação e desenvolvimento local).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O processo de implantação pode ser otimizado com a ajuda de contêineres no que diz respeito às práticas de Entrega e Implantação Contínua, quando se pensa na propagação da configuração de mais um ambiente ao longo de uma pipeline. Ou pensando simples, na garantia de que a mesma configuração do ambiente da desenvolvedora vai ser replicado para o ambiente de produção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diferente de uma máquina virtual, os contêineres são mais "leves". Contêineres se utilizam dos recursos do sistema operacional do "computador host" para execução dos processos. Enquanto as máquinas virtuais "levantam" um sistema operacional completo dentro do "computador host".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="visão geral de um container" src="/images/docker-dev-web/Container-Overview.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O uso de contêineres não é só para sistemas distribuídos ou microsserviços. A conteinerização é uma vantagem também para arquiteturas simples com componentes como frontend, backend/api, etc. No final a intenção é manter uma implantação segura e fácil de distribuir.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Vantagens da Conteinerização&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Do &lt;a href="https://www.digitalocean.com/community/tutorials/o-ecossistema-do-docker-uma-introducao-aos-componentes-comuns-pt"&gt;post&lt;/a&gt; do Digital Ocean:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Utilização leve de recursos: Em vez da virtualização de um sistema operacional inteiro, os contêineres isolam no nível de processos e utilizam o kernel do host.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Portabilidade: Todas as dependências para uma aplicação conteinerizada são empacotadas dentro do contêiner, permitindo-a executar em qualquer host Docker.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Previsibilidade: O host não se importa com o que está sendo executado dentro do contêiner e o contêiner não se importa em qual host ele está executando. As interfaces são padronizadas e as interações são previsíveis.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Estes pontos significam que é possível ter um onboarding no time (pessoas novas no seu time) mais rápido e simples; um processo de implantação rápido e seguro (AWS e Heroku são exemplos de serviços que permitem o deploy de aplicações usando Docker); garantia de que “se na minha máquina funciona na sua também é para funcionar” (desenvolvedora, testadora e ambiente de produção usando a mesma configuração de ambiente).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Docker&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure&gt;
    &lt;a href="#"&gt;&lt;img src="/images/docker-dev-web/dados-docker.png" alt="image"&gt;&lt;/a&gt;
    &lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://www.docker.com/company" title=""&gt;https://www.docker.com/company&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.docker.com/"&gt;Docker&lt;/a&gt; é uma plataforma open source para a construção e execução de contêineres. Em 2013, a plataforma começou sua história que revolucionou o uso de contêineres no desenvolvimento de software. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="/images/docker-dev-web/docker-logo.png" /&gt;
Hoje falar em dockerizar uma aplicação já é um termo na comunidade de TI.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Imagem e contêiner&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma imagem, &lt;a href="https://docs.docker.com/get-started/#a-brief-explanation-of-containers"&gt;como no próprio site do Docker relata&lt;/a&gt;, é um pacote executável com tudo necessário para rodar um componente de software. Um dockerfile terá as instruções para montar uma imagem, mas ela precisa ser construída para termos um contêiner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já um contêiner é uma instância da imagem. Como falamos mais acima sobre o que é um contêiner, um ambiente isolado no "computador host" que acessa arquivos e portas, se configurado para a tal.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Dockerizando uma aplicação web&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A primeira coisa que você precisa é ter um arquivo Dockerfile na pasta do seu repositório.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como minha aplicação vai usar pacotes Node, vou utilizar uma imagem pronta de Node. No &lt;a href="https://hub.docker.com/"&gt;Docker Hub&lt;/a&gt; eu encontrei &lt;a href="https://hub.docker.com/_/node/"&gt;essa&lt;/a&gt; imagem e no meu Dockerfile vou colocar:&lt;/p&gt;
&lt;p _="%" endhighlight&gt;{% highlight python linenos %}
FROM node:8.7.0&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Node possui imagens para várias versões. Isso acontece com outras imagens no Docker Hub, como por exemplo, &lt;a href="https://hub.docker.com/_/postgres/"&gt;essa&lt;/a&gt; imagem para Postgres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para construir uma imagem para minha aplicação posso executar o comando &lt;code&gt;docker build -t docker-apresentacao .&lt;/code&gt;, e então eu obtenho mais ou menos essa saída no meu terminal:&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src="/images/docker-dev-web/saida-docker-build-from.png" /&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Dentro do arquivo Dockerfile, a palavra reservada &lt;code&gt;FROM&lt;/code&gt; seguida de &lt;code&gt;node:8.7.0&lt;/code&gt;, diz ao Docker para montar minha imagem "herdando" da imagem &lt;code&gt;node:8.7.0&lt;/code&gt; (linha 1). A imagem do node copia o arquivo &lt;code&gt;package.json&lt;/code&gt; para a pasta do container (linha 8) e executa o &lt;code&gt;npm install&lt;/code&gt; dentro do próprio container (linha 9).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src="/images/docker-dev-web/dockerfile-node-onbuild.png" /&gt;
&lt;figcaption&gt;&lt;a href="https://github.com/nodejs/docker-node/blob/15d780e932fc8cd4a145a36cff405610c8c71b0c/8.7/onbuild/Dockerfile"&gt;Veja mais no Github&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;figure&gt;&lt;img src="/images/docker-dev-web/docker-build-image-diagram.png" /&gt;
&lt;figcaption&gt;construindo uma imagem&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Executando &lt;code&gt;docker images&lt;/code&gt; veremos a imagem para &lt;code&gt;docker-apresentacao&lt;/code&gt; na lista de imagens.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src="/images/docker-dev-web/saida-docker-images.png" /&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Após construir a imagem, executo o &lt;code&gt;docker run -p 3000:3000 -t docker-apresentacao npm start&lt;/code&gt;. Isto deve permiti que eu acesse em &lt;i&gt;http://localhost:3000&lt;/i&gt; a aplicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;package.json&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com node, para otimizar a construção de uma imagem você precisa separar o momento de instalar os pacotes da cópia do código fonte para o container. Isto facilita quando você modifica um arquivo em específico e isso não dispara a instalação das dependências desnecessariamente.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;&lt;img src="/images/docker-dev-web/dockerfile-packagejson.png"/&gt;&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;b&gt;Montando volumes&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que você possa editar os arquivos e isto reflita no container o comando &lt;code&gt;docker run&lt;/code&gt; precisa ter &lt;code&gt;-v &amp;lt;pasta-host&amp;gt;:&amp;lt;pasta-container&amp;gt;&lt;/code&gt; e definido o diretório de trabalho com o parâmetro &lt;code&gt;-w &amp;lt;pasta-container&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;docker run --rm -p 3000:3000 &amp;lt;b&amp;gt;-v "$PWD":/usr/src/app&amp;lt;/b&amp;gt; -w /usr/src/app -it nome-container yarn test&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Como acessar uma aplicação localmente&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que seja possível eu acessar na minha máquina o endereço http://localhost:3000, é necessário usar &lt;code&gt;-p &amp;lt;porta-host&amp;gt;:&amp;lt;port-container&amp;gt;&lt;/code&gt;. No Dockerfile colocar o &lt;code&gt;EXPOSE &amp;lt;porta-container&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;docker run --rm &amp;lt;b&amp;gt;-p 3000:3000&amp;lt;/b&amp;gt; -v "$PWD":/usr/src/app -w /usr/src/app -it nome-projeto yarn test&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Use o parâmetro --rm para garantir que ao "fechar" o container, ele seja destruído. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;node_modules&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando docker, na construção da imagem, chama o npm install, o node_modules é criado e a pasta fica na raiz do repositório. Porém isto traz problemas se você executa o comando docker run com -v. O -v diz para "sincronizar" sua pasta do repositório (sem node_modules) para a pasta do container. Então o comando quebra dizendo que o mesmo não existe, porque o node_modules já não está lá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O truque que uso é que ao construir a imagem, no Dockerfile, especifico que o npm install execute dentro de uma pasta acima da pasta onde ficará o código fonte.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="err"&gt;+-- /usr/src&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;    +-- node_modules&lt;/span&gt;
&lt;span class="err"&gt;    +-- app&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;No Dockerfile fica como nas linhas 7 a 13:&lt;/p&gt;
&lt;script src="https://gist.github.com/roselmamendes/51c1b0b6ca1f786c9c3d5e018e7316e4.js"&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Perceba que primeiro a construção da imagem começa com o workdir apontando para &lt;code&gt;usr/src&lt;/code&gt; e depois o workdir passa a ser &lt;code&gt;usr/src/app&lt;/code&gt;. O último para que o código fonte seja copiado em app em vez de usr.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Comandos básicos do Docker&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;docker build&lt;/code&gt;: constrói a imagem&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;docker run&lt;/code&gt;: executa o container&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;docker ps&lt;/code&gt; / &lt;code&gt;docker ps -a&lt;/code&gt;: mostra os contêineres em execução / mostra os contêineres parados e executando&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;docker images&lt;/code&gt;: lista as imagens construídas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;docker system prune&lt;/code&gt;: para remoção de artefatos do Docker (imagens, contêineres, volumes, redes) &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Conteiner não é um termo novo, mas seu uso tem se tornado mais aparente dentro da comunidade recentemente.
É um movimento muito defendido no DevOps, e quando se fala de ter uma entrega (release) confiável muitos estão adotando-a, assim como Infraestrutura como código.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.mundotibrasil.com.br/docker-da-teoria-ao-hands-on/"&gt;Docker… da teoria ao Hands on&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.digitalocean.com/community/tutorials/o-ecossistema-do-docker-uma-introducao-aos-componentes-comuns-pt"&gt;O Ecossistema do Docker: Uma Introdução aos Componentes Comuns&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://medium.com/google-cloud/a-survival-guide-for-containerizing-your-infrastructure-part-1-why-switch-8e8dee9fc66"&gt;A Survival Guide for Containerizing your Infrastructure — Part 1: Why switch?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://blog.aquasec.com/a-brief-history-of-containers-from-1970s-chroot-to-docker-2016"&gt;A Brief History of Containers: From 1970s chroot to Docker 2016&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.sdxcentral.com/listings/docker-inc/"&gt;Docker Inc&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://docs.docker.com/get-started/#a-brief-explanation-of-containers"&gt;Get Started, Part 1: Orientation and setup&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://docs.docker.com/get-started/part2/"&gt;Get Started, Part 2: Containers&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="docker"></category><category term="node"></category><category term="contêineres"></category></entry><entry><title>Você já pensou em usar o editor de texto Emacs?</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/voce-ja-pensou-em-usar-o-editor-de-texto-emacs.html" rel="alternate"></link><published>2017-12-02T00:00:00-03:00</published><updated>2017-12-02T00:00:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2017-12-02:/blog/voce-ja-pensou-em-usar-o-editor-de-texto-emacs.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Conhecendo o editor GNU Emacs&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Emacs&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.gnu.org/software/emacs/"&gt;GNU Emacs&lt;/a&gt; é um editor de texto da família Emacs. É código aberto, portável e customizável. Muito usado pela comunidade de pessoas que desenvolvem software.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Emacs (estou suprimindo o GNU) funciona na maior parte dos sistemas operacionais conhecidos, como Mac OS, Windows e Linux. E você pode customizar seu Emacs tanto usando &lt;a href="https://www.gnu.org/software/emacs/manual/html_node/emacs/Major-Modes.html#Major-Modes"&gt;major modes&lt;/a&gt; como criando customizações com a linguagem Lisp, na qual GNU Emacs é feito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O seu uso é geralmente por teclado (atalhos). O uso do mouse é desencorajado. Acredito que por isso, e pela proposta de uma interface que diminui o número de interrupções ao longo da escrita, é que o GNU Emacs é amplamente usado pela comunidade de tecnologia. Assim como seu concorrente o &lt;a href="http://www.vim.org/"&gt;Vim&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dá pra fazer de um tudo um pouco no Emacs: &lt;a href="https://www.emacswiki.org/emacs/CategoryWebBrowser"&gt;abrir sites&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://github.com/krisajenkins/helm-spotify"&gt;usar o Spotify&lt;/a&gt;, &lt;a href="http://www.nongnu.org/emacsdoc-fr/manuel/shell.html"&gt;executar linha de comando&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.masteringemacs.org/article/how-to-write-a-book-in-emacs"&gt;escrever livros&lt;/a&gt;, artigos, e claro escrever código, etc. Esse post eu fiz todo usando Emacs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="meu Emacs aberto com o eww e o arquivo markdown deste post" src="/images/emacs/este-post-emacs.png"&gt;
https://www.emacswiki.org/emacs/eww&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Major modes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Um major mode é o modo de edição ativo no momento. Para saber qual está ativo no momento veja na parte de baixo da tela entre parenteses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eles dizem respeito algumas configurações específicas para o tipo de conteúdo editado no momento, por exemplo, quando eu abro um arquivo markdown, o Emacs identifica isso e carrega o major mode Markdown. Veja a figura abaixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/emacs/major-mode.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há vários major modes para customizar seu Emacs. Alguns que estou usando:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/dominikh/go-mode.el"&gt;Go&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://jblevins.org/projects/markdown-mode/"&gt;Markdown&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.emacswiki.org/emacs/ScssMode"&gt;SCSS&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.emacswiki.org/emacs/List_Of_Major_And_Minor_Modes"&gt;Aqui&lt;/a&gt; uma lista dos major modes disponíveis.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Instalando&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nesta &lt;a href="https://www.gnu.org/software/emacs/download.html"&gt;página&lt;/a&gt; você pode encontrar as instruções especificas a seu sistema operacional.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Comandos básicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A ajuda do Emacs é C-h ?. Onde C significa a tecla Control: segure o Control, pressione h e depois interrogação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando descrevendo os comandos, que se chamam key sequence, a documentação usa das terminologias C e M, onde o primeiro é para a tecla Control e a segunda para a tecla ESC/Alt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neste &lt;a href="https://gist.github.com/roselmamendes/41c8d476b6e11712110d7549ede3e71e"&gt;gist&lt;/a&gt; coloquei os comandos que me são mais úteis no uso do Emacs.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www2.lib.uchicago.edu/keith/tcl-course/emacs-tutorial.html"&gt;Tutorial do Emacs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="editor"></category></entry><entry><title>Amor, Espiritualidade e Feminismo por Bell Hooks</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/amor-espiritualidade-e-feminismo-por-bell-hooks.html" rel="alternate"></link><published>2017-11-17T00:00:00-03:00</published><updated>2017-11-17T00:00:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2017-11-17:/blog/amor-espiritualidade-e-feminismo-por-bell-hooks.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Afinal Amor e Espiritualidade são antagônicos ao Feminismo?&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A foto acima é da série &lt;a href="https://www.netflix.com/title/80140955" target="_blank"&gt;GreenLeaf&lt;/a&gt; . Grace é uma pastora e durante o seriado demonstra atitudes feministas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou a meses lendo o livro &lt;a href="https://www.skoob.com.br/livro/211142ED236379"&gt;O feminismo é para todo mundo (Feminism is for everybody: Passionate Politics) da Bell Hooks&lt;/a&gt;, e a cada leitura é um aprendizado de como feminismo pode moldar nossas vidas e sociedade, ambos para suas melhores versões.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Apesar da limitação do discurso feminista em sexualidade, políticas feministas são o único movimento por justiça social que oferece uma visão da bem-estar mútuo como consequência da sua teoria e prática. [...]" Trecho do capítulo Uma política sexual feminista: ética da liberdade mútua&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Assim como o tópico entre sexualidade e as relações de dominação e subordinação que fazem parte dos relacionamentos baseados no &lt;a href="https://www.geledes.org.br/em-meio-crise-o-patriarcado-contra-ataca/"&gt;sistema patriarcal&lt;/a&gt;, Bell também se propõe a falar sobre Amor e Espiritualidade.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Afinal Amor e Espiritualidade são antagônicos ao Feminismo?&lt;/h1&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"[...] Não há amor quando há dominação." Frase do capítulo Amar de novo o coração do feminismo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bell desafia a noção do amor que o patriarcado prega em nossa vidas, que vou chamar de amor romântico patriarcal:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"[...] Amor na cultura patriarcal foi relacionado as noções de possessão, a paradigmas de dominação e submissão onde se assumiu que uma pessoa daria amor e outra receberia isso. [...]"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em um sistema patriarcal, o masculino é priorizado e dado a ele poder, e nas relações romantico-afetivas o homem usa disso:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Busca no Google sobre morta por vs morto por&amp;quot;&amp;gt;Busca no Google sobre morta por vs morto por" src="/images/algoritmofeminicidio.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;u&gt;O amor romântico patriarcal não é exclusivo a relações heterossexuais. É um dos entendimentos que tenho nas muitas falas de Bell ao longo do livro, e de relatos pessoais que já escutei. Mas esse não é meu lugar de fala e convido as mulheres e homens homossexuais a expressarem sua opinião sobre o assunto.&lt;/u&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfim, Bell propõe repensarmos o Amor, para aquele que se baseia no mútuo, em relações simétricas de afeto, sem possessão.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"amor age para transformar a dominação"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"[...] Na realidade, o bem-estar emocional das mulheres e dos homens seria melhorado se ambas as partes adotarem o pensamento e a prática feministas. Uma verdadeira política feminista sempre nos leva das restrições à liberdade, da falta de amor ao amor. A parceria mútua é a base do amor. E a prática feminista é o único movimento para a justiça social em nossa sociedade que cria as condições em que a mutualidade pode ser nutrida."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;A sociedade em que vivemos, chamamos de patriarcal, de racista, pois não se trata de casos isolados de violência contra a Mulher e a pessoas Negras. Quando falamos de uma estrutura de opressões, ele perpassa as dinâmicas do nosso dia-a-dia (piadas racistas) à práticas institucionalizadas de racismo como &lt;a href="https://anistia.org.br/campanhas/jovemnegrovivo/"&gt;a Polícia brasileira que mata jovens negros a rodo e a sociedade e estado agem como se isso fosse um indício normal&lt;/a&gt; (normal para quem é branco ou quem pensa como a branquitude). &lt;a href="http://www.otempo.com.br/capa/brasil/brasil-j%C3%A1-tem-61-transexuais-e-travestis-assassinados-em-2017-1.1477509"&gt;E não deixemos de falar que o Brasil é o país que mais mata transexuais e travestis.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A violência contra esses grupos se dá como consequência da manutenção de um sistema que insiste em ensinar, sim ensinar, que homens podem isso, que isso não é coisa de Mulher, que cabelo tem que ser liso, que quem quer consegue "subir na vida", por que estava vestindo isso? o que estava fazendo ali àquela hora?, que existem somente o genero e suas expressoes masculinas e femininas, e tudo atrelado a seus órgãos genitais, somente e respectivamente, etc.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;O Amor e a Espiritualidade não estão fora desses sistemas de opressão.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Espiritualidade feminista criou um espaço para todas as pessoas interrogarem sistemas de crenças ultrapassados e criar novos caminhos.
Representando as divindidades em diversas maneiras, recuperando nosso respeito pelo sagrado feminino, tem ajudado a encontrar novas maneiras de afirmar e/ou reafirmar a importância da vida espiritual."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No capítulo Espiritualidade Feminista, Bell Hooks explora como as matrizes Cristãs foram moldadas também no patriarcado: sim o tal "amor cristão" também desmerece a mulher, e privilegia o homem em relações de opressão. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas Bells também coloca que houve/há uma disruptura dessas bases no Cristianismo, quando relata:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Quando as Cristãs feministas começaram a oferecer críticas centradas na criação e interpretações da Bíblia, das crenças cristãs, Mulheres foram capazes de se reconciliar com suas políticas feministas e sustentar o comprometimento com a prática Cristã."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para além do Cristianismo, que foi um dos mencionados aqui, também para outras bases religiosas devemos nos perguntar e desafiar nossas crenças e o que elas nos fazem a outras pessoas. E de onde isso tudo surgiu? Quem as escreveu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não só a questão do desafio a um pensamento que lhe foi ensinado, é repensar o papel da sua fé em relação a outras pessoas, e como você a usa para atingi-las.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Fundamentalismo não só encoraja pessoas a acreditar na desigualdade como natural, ela perpetua a noção do controle do corpo feminino como necessário."&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E por uma questão de que a busca da espiritualidade é intrínseca a humanidade. É preciso discutir o papel das religiões nas perpetuação das opressões.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.geledes.org.br/para-construir-igreja-evangelica-policial-ataca-terreiro-de-umbanda-e-ameaca-familia/"&gt;Para construir igreja evangélica, policial ataca terreiro de Umbanda e ameaça família&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://blogueirasnegras.org/2017/11/13/atos-da-transfiguracao-desaparicao-ou-receita-para-fazer-um-santo/"&gt;Atos da transfiguração desaparição ou receita para fazer um santo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Logo no começo, o movimento feminista lança uma crítica a religião patriarcal, que tem tido profundo impacto, mudando a natureza da adoração religiosa na nossa nação. Expondo a maneira do dualismo metafísico ocidental (a suposição que o mundo pode ser sempre entendido pelas categorias binárias, que há um inferior e um superior, um bom e um mau) foi a fundação ideológica de todas as formas de grupo de opressão, sexismo, racismo, etc, e que tal pensamento formou as bases dos sistemas de crenças Judia-Cristã."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;E portanto, as religiões devem ser repensadas. Afinal mesmo com o divino envolvido há sempre o intermediário, a humanidade, para contar como esse divino se deu. Há de se perguntar quem criou o tal Divino. E que o Divino pode ser feminino.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Sobre o livro &lt;em&gt;Feminism is for everybody&lt;/em&gt;, eu não tenho conhecimento se há uma edição do livro em Português, mas quem tem o privilégio de ler em Inglês é uma ótima fonte de conhecimento sobre o Feminismo, sua história, Feminismo Negro, o papel das lésbicas no movimento, relações de classe, direitos reprodutivos (assunto tão necessário e em evidência com a &lt;a href="https://www.brasildefato.com.br/2017/11/09/deputados-aprovam-proibicao-do-aborto-ate-em-casos-de-estupro/?platform=hootsuite"&gt;PEC 181&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que logo tenhamos a edição traduzida para termos mais inclusão nos debates feministas. Não que não tenhamos aqui nossas companheiras que desafiam os pensamentos sexistas e racistas da nossa sociedade brasileira:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://edisciplinas.usp.br/pluginfile.php/247561/mod_resource/content/1/RACISMO%20E%20SEXISMO%20NA%20CULTURA%20BRASILEIRA.pdf"&gt;RACISMO E SEXISMO NA CULTURA BRASILEIRA&lt;/a&gt; por Lelia Gonzalez&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://blogueirasnegras.org/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;https://www.geledes.org.br/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.facebook.com/uanamahin"&gt;Uana Mahin&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://justificando.cartacapital.com.br/author/joice-berth/"&gt;Joice Berth&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://medium.com/@winniebueno"&gt;Winnie Bueno&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;http://www.naomekahlo.com/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCjivwB8MrrGCMlIuoSdkrQg"&gt;Nátaly Nery&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/channel/UCF108KZPnFVxP8lILiJ1kng"&gt;Gabi Oliveira&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além de termos recentemente os dois livros de Angela Davis traduzidos no Brasil:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.boitempoeditorial.com.br/busca/angela+davis"&gt;Mulheres, cultura e política&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.boitempoeditorial.com.br/busca/angela+davis"&gt;Mulheres, raça e classe&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Coincidentemente, Amor e Espiritualidade, têm sido dois temas que pessoalmente tenho procurado, e ter esses dois tópicos entrelaçados com os tópicos feministas, me ajudam a moldar os meus pensamentos de mim e sobre a sociedade.&lt;/p&gt;</content><category term="feminismo-negro"></category><category term="bell-hooks"></category></entry><entry><title>Entrega Contínua, o que aprendi - parte 2</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/entrega-continua-o-que-aprendi-parte-2.html" rel="alternate"></link><published>2017-10-07T00:00:00-03:00</published><updated>2017-10-07T00:00:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2017-10-07:/blog/entrega-continua-o-que-aprendi-parte-2.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Já ouviu sobre Entrega Contínua? Seu time implementa essa prática?&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Continuando do post &lt;a href="/entrega-continua-o-que-aprendi-parte-1.html"&gt;capítulo 1&lt;/a&gt;. Vou continuar falando de práticas que aprendi sobre Entrega Contínua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estou construindo um blog e usando essa construção como exemplo para o assunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta é a segunda parte. Se você não leu a primeira parte, aqui: &lt;a href="/entrega-continua-o-que-aprendi-parte-1.html"&gt;capítulo 1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Antes de voltarmos a esse papo de Entrega Contínua. Um ponto. Houve alguns termos que são minhas traduções livres. Se você conhece traduções melhores comenta logo abaixo. Obrigada!)&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Integração Contínua&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="https://circleci.com/gh/roselmamendes/continuous-delivery-blog/14" src="/images/entrega-continua/unit-tests-on-circle.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com testes bem escritos e com boa cobertura, nós garantimos que os requisitos do sistema estão satisfeitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Testes nos dão a segurança que novos códigos no fonte não mudarão funcionalidades já existentes ou garantir que novas funcionalidades façam o que se espera delas. Os testes precisam traduzir como o sistema deve funcionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Falhe rápido, falhe frequentemente" (tradução livre-“Fail fast, fail often”)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como desenvolvedoras precisamos fazer commits/pushes (Git) frequentes e pequenos, executar sempre os testes localmente antes de puxar código, executar verificações de segurança (próxima seção).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um commit é uma peça de código onde todos os testes (novos e velhos) passam e &lt;b&gt;o código está pronto para ser usado em produção&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenha uma suite de testes consistente. Como desenvolvedora pense nos possíveis cenários, de sucesso e erro, que você consegue elaborar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como time, tenham estórias consistentes, pequenas, com valor e com critérios de aceitação (acceptance criteria). Aqui um texto sobre usar &lt;a href="http://ihd.net.br/blog/invest-estorias-dos-usuarios-metodos-ageis-gestao-projetos"&gt;I.N.V.E.S.T&lt;/a&gt;, uma técnica para escrever estórias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Use uma ferramenta de Entrega e Implantação Contínua (CI/CD em inglês-Continuous Integration e Continuous Deployment). Existem muitas opções no mercado: &lt;a href="https://circleci.com/"&gt;Circle CI&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.gocd.org/"&gt;Go CD&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://travis-ci.org/"&gt;Travis CI&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://concourse-ci.org/"&gt;Concourse CI&lt;/a&gt;, etc. Elas ajudam a ter um lugar centralizado onde seu time pode seguir a situação do código: testes, análises de qualidade, implantação entre os ambientes, e por aí vai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Circle CI builds" src="/images/entrega-continua/circle-ci-builds.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com a prática da &lt;a href="http://blog.caelum.com.br/integracao-continua/"&gt;Integração Contínua&lt;/a&gt;, você garante a junção dos códigos vindos dos pares ou pessoas no seu time e que o código integrado está ideal para uso. Vá além dos testes unitários. Há outros tipos de testes, mais alto nível, que podem ajudar a fazer a entrega mais confiável. Alguns exemplos de tipos de testes: End to end (preferir não traduzir), Funcionais, Integração.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda sobre testes, pesquise sobre &lt;a href="https://www.thoughtworks.com/insights/blog/introducing-software-testing-cupcake-anti-pattern"&gt;Pirâmide de Testes e o anti padrão Ice Cream Cone&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Testes de segurança&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Como garantir que o que entregamos é seguro?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Três coisas que vem a minha mente: evite o &lt;a href="https://www.thoughtworks.com/radar/techniques/security-sandwich"&gt;security sandwich&lt;/a&gt; (infelizmente não encontrei fontes em pt-br), use a ferramenta de Entrega e Implantação Contínua para rodar os testes de segurança e &lt;a href="http://blog.rivendel.com.br/2016/10/13/5-praticas-devops-para-aprimorar-a-seguranca-na-engenharia-de-software/"&gt;faça o ambiente para executar seus builds seguro&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No projeto do Blog (&lt;a href="/tec/entrega-continua-1"&gt;capítulo 1&lt;/a&gt;), eu adicionei uma verificação nas dependências, procurando por dependências vulneráveis (&lt;a href="https://www.npmjs.com/package/nsp"&gt;nsp&lt;/a&gt;) e também um teste de segurança estático (&lt;a href="https://eslint.org/"&gt;eslint&lt;/a&gt;-não só para verificações lint, scanjs, no-unsafe-innerhtml).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já que consigo usar estas verificações por linha de comando, eu posso adicioná-las junto com outras verificações em uma ferramenta de Entrega e/ou Implantação contínua. Com isso posso monitorar se um novo código não está seguro. E isso não só para mim, mas também para as pessoas que estão contribuindo/usando meu projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="console no circleci built para o repositório continuous-delivery-blog" src="/images/entrega-continua/circle-erro-dependency-check.png"&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pense em análise de dependências, análise de segurança &lt;a href="https://before-you-ship.18f.gov/security/static-analysis/"&gt;estática&lt;/a&gt; (infelizmente fontes em inglês) e &lt;a href="https://before-you-ship.18f.gov/security/dynamic-scanning/"&gt;dinâmica&lt;/a&gt; para seu projeto. Alguns destas análises podem ser integradas na ferramenta de Integração/Implantação Contínua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma boa fonte sobre o assunto de segurança é o site do &lt;a href="https://www.owasp.org/index.php/Main_Page"&gt;OWASP&lt;/a&gt; (inglês) onde você encontra o &lt;a href="https://www.owasp.org/index.php/Category:OWASP_Top_Ten_Project#tab=OWASP_Top_10_for_2017_Release_Candidate_1"&gt;OWASP Top 10&lt;/a&gt; além de vários textos sobre o tema. O Top 10 consiste de uma lista das vulnerabilidades mais encontradas em sistemas pelo mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outras fontes em inglês: https://devops.com/automated-security-testing-continuous-delivery-pipeline/.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(complicado achar conteúdo em português sobre o assunto)&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;A tal da implantação&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="console no circleci built para o repositório continuous-delivery-blog" src="/images/entrega-continua/entrega-continua-1.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lembra do processo de implantação (ou deployment pipeline)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nas seções/&lt;a href="/tec/entrega-continua-1"&gt;posts&lt;/a&gt; anteriores lemos sobre CI, tests e análises de segurança. Isto cobre desde estágio de commit (Commit Stage) até os testes manuais (Manual Testing).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora vamos ler sobre a Entrega (Release).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ambientes (Environments)&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também é parte de uma entrega contínua usar ferramentas como o Docker para ajudar a manter a consistência entre os vários ambientes que você implantará sua aplicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por exemplo, ter o ambiente das desenvolvedoras idêntico ao ambiente onde são executados testes de aceitação automatizados. Isso diminui o trabalho na investigação de erros otimizando o tempo do seu time para focar no que importa: a funcionalidade. Esta não é uma boa prática somente para ambientes de testes, mas também para o de produção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://devcenter.heroku.com/articles/container-registry-and-runtime"&gt;Heroku&lt;/a&gt;, Google Cloud Platform (&lt;a href="https://cloud.google.com/compute/docs/containers/deploying-containers"&gt;opção 1&lt;/a&gt; e &lt;a href="https://cloud.google.com/kubernetes-engine/"&gt;opção 2&lt;/a&gt;) e &lt;a href="https://docs.aws.amazon.com/AmazonECS/latest/developerguide/docker-basics.html"&gt;AWS&lt;/a&gt; provêem implantação usando Docker. (Fontes em inglês)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Pretendo escrever um texto sobre Heroku com Docker. Logo mais. ;) )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://braziljs.org/blog/uma-breve-introducao-ao-docker-com-nodejs/"&gt;Aqui&lt;/a&gt; um texto explicando o uso do Docker com uma aplicação NodeJS. E se for mesmo usar a ferramenta, procure por melhores práticas usando-a.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muitas ferramentas por aí estão suportando Docker. Mesmo que você não a use, tenha em mente manter a consistência entre seus ambientes de implantação. &lt;b&gt;Eles devem ser espelhos de um e outro&lt;/b&gt;. Talvez você se interesse por &lt;a href="https://churrops.io/2017/09/30/ansible-por-que-ansible-e-nao-outras-ferramentas-de-gerencia-de-configuracao/"&gt;infraestrutura como código&lt;/a&gt; (infrastructure as code).&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Implantando o blog&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Eu escolhi Heroku por ser a ferramenta que tenho mais contexto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heroku tem uma funcionalidade chamada Pipeline. Diferente de uma ferramenta como Circle, uma pipeline no Heroku é exclusivo para monitorar/disparar as implantações para uma aplicação, e não rodar verificações tipo testes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Uma pipeline para o repositório continuous-delivery-blog" src="/images/entrega-continua/entrega-continua-2.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É possível começar uma &lt;a href="https://devcenter.heroku.com/articles/git"&gt;implantação (deploy) no Heroku usando commandos Git&lt;/a&gt; (inglês). Mas &lt;b&gt;falando em Entrega Contínua, nós precisamos pensar em automação&lt;/b&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Circle 2.0 usa o arquivo .circleci/config.yml. Então…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abaixo .circleci/config.yml no repositório continuous-delivery-blog para usar o Circle.
&lt;script src="https://gist.github.com/roselmamendes/286d8686c69b4426752bff2756acd461.js"&gt;&lt;/script&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Eu não vou fazer &lt;a href="https://www.infoq.com/br/news/2011/05/implantacao-continua"&gt;Implantação Contínua&lt;/a&gt; (Continuous Deployment), isso significa que minha implantação em produção será manual&lt;/b&gt;. Eu tenho um botão "On Hold" no Circle para começar a implantação no ambiente de produção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Funcionalidade Workflow do Circle: https://circleci.com/workflow-run/eb07571a-eab7-48cf-a705-ae4bc56fe6a7" src="/images/entrega-continua/circleci-workflow.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É isso. Eu naveguei pelos conceitos que sou exposta no meu dia-a-dia:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Integração Contínua: faça pushes ao master, commits pequenos, não puxe sem rodar os testes localmente, seu time deve usar uma ferramenta para Integração e Entrega Contínua;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Segurança: além de testes funcionais, de unidade, etc, é necessário integrar a Segurança no desenvolvimento de software. Isso significa termos verificações de segurança do sistema que estamos entregando em nossas builds/pipelines;
Onboarding: quando alguém entra no seu time, para essa pessoa já começar a contribuir, deve existir uma boa documentação e automação de como testar e executar o sistema.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ambientes: é estritamente importante ter todos os ambientes com as mesmas configurações, desde do ambiente de quem desenvolve até produção. Isso evita o “funciona na minha máquina”.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deploy (Implantação): a implantação do seu sistema tem que ser simples como o apertar de um botão, e você deve confiar que tudo vai ficar bem quando você aperta o botão.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4&gt;Outros assuntos para ficar "ligada"&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.slideshare.net/anapauladaros/adeus-trunk-based-development-trabalhando-com-shortlived-branches-pull-requests-e-code-review-75736869"&gt;Trunk Based Development&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.linkedin.com/pulse/continuous-delivery-database-krzysztof-ziomek?articleId=8641378527989497278"&gt;Database&lt;/a&gt; (em Inglês)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://medium.com/@roselmamendes/logs-85e35fe386c7"&gt;Logging&lt;/a&gt; e Monitoramento&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Repositório do blog: https://github.com/roselmamendes/continuous-delivery-blog&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Você usa alguma das coisas que mencionei aqui?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gostaria de pedi ajuda sobre fontes em português sobre os assuntos aqui abordados. Você conhece algum? Comenta no twitter e me marca @roselmamendes :) (rosto sorrindo)&lt;/p&gt;</content><category term="automacao"></category><category term="segurança"></category><category term="CI/CD"></category><category term="Tecnologia"></category><category term="Implantação"></category></entry><entry><title>Entrega Contínua, o que aprendi - parte 1</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/entrega-continua-o-que-aprendi-parte-1.html" rel="alternate"></link><published>2017-10-01T00:00:00-03:00</published><updated>2017-10-01T00:00:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2017-10-01:/blog/entrega-continua-o-que-aprendi-parte-1.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Já ouviu sobre Entrega Contínua? Seu time implementa essa prática?&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Já ouviu sobre Entrega Contínua? Seu time implementa essa prática?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A idéia deste post é descrever como fui montando a infraestrutura para o desenvolvimento de um Blog. Com isso, vou tocando em pontos que aprendi no meu trabalho sobre Entrega Contínua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu dividi em dois posts, pois ficou muito longo (eu não gosto de texto com mais de 5 min. Desculpa. rs)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta é a primeira parte.&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Por que Entrega Contínua?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Vou chegar lá, mas primeiro o que é Entrega Contínua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma boa e bem conhecida fonte sobre o assunto é o &lt;a href="https://www.amazon.com.br/Entrega-Cont%C3%ADnua-Entregar-Software-Confi%C3%A1vel/dp/8582601034"&gt;livro Entrega Contínua do Jezz Humble e o David Farley&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No livro há uma frase que diz "Entrega de software deve ser rápida, um processo repetitivo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A entrega contínua é sobre a capacidade de seu sistema está pronto para ser usado. Nós podemos trazer essa definição para funcionalidades. Quão fácil, confiável é ter uma funcionalidade funcionando e disponível para as pessoas que usam sua aplicação?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sua aplicação (um app mobile, uma API, um site, etc) deve ser fácil, rápida e confiável de ser liberada para uso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isto é importante para seu time e pessoas que usam seu sistema. Uma desenvolvedora está tranquila em vez de frustrada em trabalhar mais uma vez em uma nova funcionalidade ou um bug (que não seja criado pelo processo de entrega); as pessoas estão felizes em usar sua app com novas funcionalidades e têm os bugs consertados pelo seu time. Ao mesmo tempo, sua aplicação continua funcionando bem desde sua primeira entrega, em um cenário tranquilo e gerenciável (alguém pede novas funcionalidades, lidar com expectativas de cliente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seu time tem uma entrega simples, sem dores de cabeça. Pessoas felizes em usar um sistema que elas veem &lt;b&gt;valor&lt;/b&gt; em usar/trabalhar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pela felicidade de todas as pessoas envolvidas com sua aplicação, você precisa de um deployment pipeline (ou na minha tradução livre, processo de implantação).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E isso é automatizado o máximo possível.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Um processo de implantação (deployment pipeline), termo do livro Entrega Contínua" src="/images/entrega-continua/entrega-continua-1.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;Ao blog&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;O blog terá as funcionalidades de publicar um post e mostrar a lista de posts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeiro vamos criar um repositório em um controle de versão. No meu caso o &lt;a href="https://github.com/roselmamendes/continuous-delivery-blog"&gt;Github&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com um controle de versão temos um histórico das mudanças. Isso permiti que mais pessoas contribuam ao projeto, e por fim isso nos ajuda com a Integração Contínua (próximo post).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ter um controle de versão cobre os requisitos para o estágio de commit (commit stage) do processo de implantação (deployment pipeline). Antes de disparar o processo de entrega, nós precisamos saber que algo foi criado ou modificado no nosso código-fonte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Documentação e DEV CLI&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Onboarding=receber uma nova pessoa no time&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fazer o onboarding de alguém é uma das partes mais importantes no desenvolvimento de software. Afinal seria uma perda de tempo, custo e motivação manter por muito tempo duas ou mais desenvolvedoras tentando configurar um ambiente local e não desenvolvendo uma nova funcionalidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ter um processo de onboarding bem documentado, principalmente usando automação, para mim, é uma das coisas mais espertas que seu time pode fazer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em alguns projetos pessoais eu uso o README (Github) para informar os comandos mais relevantes: construir a imagem (&lt;a href="http://brunoizidorio.com.br/blog/docker-o-que-e-docker/"&gt;Docker&lt;/a&gt;), executar o container (Docker), rodar os testes dentro do container (Docker). Em outros projetos eu crio um arquivo bash para abstrair estes comandos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para projetos &lt;a href="https://canaltech.com.br/produtos/O-que-e-open-source/"&gt;OSS&lt;/a&gt;, é comum encontrar um contributing.md. Um arquivo para colocar tudo necessário para ter o projeto pronto para desenvolver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em meu time atual eu conheci sobre Dev CLI's. Os que conheço são simples programas em bash que disponibilizam os comandos para trabalhar em um projeto: rodar testes, subir o servidor, rodar lint checks, por exemplo. &lt;a href="https://github.com/mavcunha/devcli"&gt;Aqui&lt;/a&gt; um projeto que pode ajudar você a começar um Dev CLI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para o projeto do Blog eu criei um simples &lt;a href="https://github.com/roselmamendes/continuous-delivery-blog/blob/master/cd-blog.sh"&gt;script bash&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Ready to dev — pronto para desenvolver&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algo que eu costumo fazer quando inicio um projeto é criar um &lt;a href="http://flaviosilveira.com/2017/criando-seu-container-com-dockerfile/"&gt;Dockerfile&lt;/a&gt;. Meu ponto é, eu começo pensando sobre o ambiente para executar a aplicação em minha máquina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com Docker eu tenho a oportunidade de ser mais "a mulher da infra" e ter mais controle sobre as dependências de um projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Também penso o quão fácil seria para alguém que queira contribuir/usar minha app clonando do repositório.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando implantando (deploy), pessoalmente não estou usando o Docker, mas eu recomendo o uso ou outra solução similar a ele. Ao menos para o ambiente local para que seja tranquilo para outras pessoas que trabalhem no mesmo código-fonte que você.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ter uma nova funcionalidade ou bug consertado significa também um onboarding tranquilo para as pessoas que começam no seu projeto. O quanto mais rápido elas tiverem prontas para entregar valor para o seu projeto, melhor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;b&gt;Este é só o começo&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No &lt;a href="/entrega-continua-o-que-aprendi-parte-2.html"&gt;próximo post&lt;/a&gt; escrevo sobre Integração Contínua, Segurança e Implantação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como é o processo para você e/ou seu time para começar um novo projeto?&lt;/p&gt;</content><category term="entrega continua"></category><category term="automacao"></category><category term="dev cli"></category><category term="Mulher Negra"></category><category term="Tecnologia"></category></entry><entry><title>Mulheres Negras na Computação</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/mulheres-negras-na-computacao.html" rel="alternate"></link><published>2017-09-21T00:00:00-03:00</published><updated>2017-09-21T00:00:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2017-09-21:/blog/mulheres-negras-na-computacao.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;O Racismo não começou na área da Computação, ele vem de como vivemos em nossa sociedade, e isso é mantido e replicado em todos os seus subsetores. Incluindo a nossa área, Computação.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;É muito difícil encontrar informação sobre as Mulheres Negras e eventos na área de desenvolvimento de software/hardware no Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No meu caso, procurando o assunto tive que ir até a página 5 de resultados para então parar. Geralmente para qualquer pesquisa que fazemos só olhamos a primeira página de resultados — onde muito sempre o algoritmo do Google vai mostrar algum conteúdo relevante a nossa busca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas buscar sobre Pretas brasileiras na TI é outra história.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;Alguns links já encontramos nos dias de hoje como o projeto &lt;a href="https://medium.com/@olabimakerspace/quantas-mulheres-negras-voc%C3%AA-conhece-trabalhando-com-tecnologia-e-inova%C3%A7%C3%A3o-pretalab-b5408ea338aa"&gt;Pretalab&lt;/a&gt;, pesquisas a partir de 2013 sobre dados no &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Conselho_Nacional_de_Desenvolvimento_Cient%C3%ADfico_e_Tecnol%C3%B3gico"&gt;CNPq&lt;/a&gt; que começam nesse mesmo ano a &lt;a href="http://www.revistagenero.uff.br/index.php/revistagenero/article/view/743/410"&gt;coletar dados de raça e que acredito vão gerar mais dados sobre nossa participação na área científica&lt;/a&gt; (não só computação).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Temos também o &lt;a href="http://www.adorocinema.com/filmes/filme-219070/"&gt;filme Estrelas além do tempo&lt;/a&gt; que conta a história das mulheres negras na corrida espacial nos Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Racismo e tecnologia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Racismo tem a ver com relações de poder, onde uma raça é definida superior a outra, e isso se reflete nas nossas relações sociais (por que há uma grande parte da população negra concentrada em situação de pobreza? por que pessoas negras são maioria na falta de acesso à educação?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando se fala de branquitude, do homem branco, se fala de poder, se fala de privilégio, de acesso. Econômico e social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.netflix.com/title/80095698"&gt;Se fosse você procuraria mais sobre racismo&lt;/a&gt; e suas implicações na vida das pessoas não-brancas. Não se resume só a alguém chamar outra pessoa de macaco.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;O Racismo não começou na área da Computação, ele vem de como vivemos em nossa sociedade, e isso é mantido e replicado em todos os seus subsetores. Incluindo a nossa área, Computação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na pesquisa que mencionei acima me deparei com esse &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=yPkYJFM37Zk"&gt;vídeo&lt;/a&gt; da Preta Expressa, da Winnie Bueno, que recebe a Francielli, estudante do curso de Ciências da Computação da UFRGS. Em um momento do vídeo Francielli fala sobre como o curso de Computação é ainda moldado para pessoas privilegiadas — leia-se homem branco classe média alta — pessoas que já tem computador, pessoas que não precisam dividir seu tempo para os estudos com trabalhar para sobreviver, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os impactos são diretos quando somos excluídas da construção das tecnologias usadas no nosso dia-a-dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Joy Buolamwini iniciou um projeto, o &lt;a href="https://www.ajlunited.org/fight"&gt;Algorithmic Justice League&lt;/a&gt;, onde ela aborda como os algoritmos de reconhecimento facial e outras tecnologias voltadas para Inteligência Artificial estão sendo construídos em bases racistas. O projeto tem o intuito de chamar atenção a situação e iniciar um novo pensamento sobre o treino desses algoritmos (que precisam ir além dos moldes brancos).&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/87QwWpzVy7I" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Se você alguma vez teve problema pra entender a importância da diversidade em tecnologia e seus impactos na sociedade, assista este vídeo[…] Uma pessoa [negra] no time daria melhores resultados.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;O que é diversidade?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para além de só consumir tecnologias. Nós mulheres negras fazemos tecnologia. E vamos ser reconhecidas por isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/post-mulheres-negras-em-ti.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo em tempos onde vemos &lt;a href="https://mulheresnacomputacao.com/2016/03/12/mapeamento-colaborativo-das-iniciativas-de-mulheres-na-tecnologia-pelo-pais-3/"&gt;várias iniciativas bacanas de incentivo a mais mulheres na programação&lt;/a&gt; — se faz necessário fazer recortes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim como o movimento feminista ao redor do mundo se reinventou e se reinventa ao pautar interseccionalidade, racismo, transfobia, classe, etc, a Computação (e qualquer outro subsetor de nossa sociedade) precisa destruir esse cenário onde outros recortes de Mulheres — que não estão nos moldes da branquitude, heteronormatividade e elitismo — sejam, &lt;strong&gt;também&lt;/strong&gt;, incluídas na academia e no mercado de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O problema &lt;strong&gt;não é só&lt;/strong&gt; o pensamento “homens são melhores que mulheres”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A Computação está inserida em nossas relações sociais e econômicas. E é usada sim para manutenção de privilégios (o lance da branquitude lembra?) já que mantemos os mesmos moldes racistas na área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O fazer tecnologias digitais deve ser de acesso a todas as pessoas. E o Feminismo Negro Tech é um dos caminhos para isso.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;feminismoNegroTechBr&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/NegraTec/negratec.github.io/wiki/Mulheres-Negras---grupos-e-a%C3%A7%C3%B5es-e-eventos"&gt;Uma lista que comecei para mapear ações para Mulheres Negras&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conhece mais iniciativas voltadas para Mulheres Negras? Escreve aí nos comentários :) (rosto sorrindo)&lt;/p&gt;</content><category term="Mulher Negra"></category><category term="Mulher Negra Tecnologia"></category><category term="Computação"></category><category term="Racismo"></category><category term="Feminismo Negro"></category></entry><entry><title>Eu, mulher negra, desenvolvedora em Salvador</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/eu-mulher-negra-desenvolvedora-em-salvador.html" rel="alternate"></link><published>2016-08-15T00:00:00-03:00</published><updated>2016-08-15T00:00:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2016-08-15:/blog/eu-mulher-negra-desenvolvedora-em-salvador.html</id><summary type="html">&lt;h2&gt;Mulheres Pretas e  Tecnologias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No sábado, dia 13 de Agosto visitei o Instituto Mídia Étnica em Salvador no bairro Dois de Julho onde estava acontecendo o &lt;a href="https://www.facebook.com/events/578044479050194/"&gt;Encontro de Mulheres Negras na Tecnologia&lt;/a&gt;, uma ação das &lt;a href="https://www.facebook.com/pretashackers/home"&gt;Pretas Hacker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mulheres negras ocupando os espaços digitais, mostrando que produzimos sim tecnologia, e que …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Mulheres Pretas e  Tecnologias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No sábado, dia 13 de Agosto visitei o Instituto Mídia Étnica em Salvador no bairro Dois de Julho onde estava acontecendo o &lt;a href="https://www.facebook.com/events/578044479050194/"&gt;Encontro de Mulheres Negras na Tecnologia&lt;/a&gt;, uma ação das &lt;a href="https://www.facebook.com/pretashackers/home"&gt;Pretas Hacker&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mulheres negras ocupando os espaços digitais, mostrando que produzimos sim tecnologia, e que vai além da Tecnologia da Informação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As mulheres contaram suas experiências no desenvolvimento de software, na robótica,, nas comunicações, nas artes audiovisuais, na academia e o papel da mulher negra nesses espaços.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Instituto Mídia Étnica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/midia-etnica2.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href="http://www.midiaetnica.com.br/"&gt;Instituto de Mídia Étnica&lt;/a&gt;, criado em 2005, surgiu da inquietação de um grupo de jovens com a representação das negras e negros na mídia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre as oficinas e cursos que o instituto promove para a comunidade, o instituto é responsável pela existência do &lt;a href="http://correionago.com.br/portal/"&gt;Correio Nagô&lt;/a&gt;, um portal que posta conteúdo sobre a comunidade local negra bem como a diáspora. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre as ações o instituto promove &lt;a href="http://www.midiaetnica.com.br/treinamento-da-tecnologia-vojo/"&gt;uma formação para o uso do Vojo&lt;/a&gt; que vale a pena falar um pouco sobre.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A tecnologia Vojo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pense em uma tecnologia que permita as pessoas compartilharem histórias na internet, sem internet, sem computador ou smartphone. Esta é a proposta do Vojo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Vojo, através de voz , SMS ou &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Multimedia_Messaging_Service"&gt;MMS&lt;/a&gt;, permite que a/os usuária/os possam contar suas histórias e &lt;a href="https://vojo.co/"&gt;armazená-las na rede mundial de computadores&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tecnologia é open source, criada por pesquisadores do Center for Civic Media do MIT ( Instituto de Tecnologia de Massachusetts) com suporte da &lt;a href="https://vozmob.net/en/main"&gt;VozMob&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.drupal.org/project/voipdrupal"&gt;VOIP Drupal&lt;/a&gt; e  &lt;a href="http://mirabot.coop/"&gt;Mirabot Technology Cooperative&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/midia-etnica-3.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Vojo Brasil&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;E no Brasil, temos a tecnologia Vojo propagada pelo Instituto de Mídia Étnica de Salvador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O foco é dar voz a grupos marginalizados do mundo real e consequentemente no mundo virtual pela falta de acesso a infraestrutura descentes de internet em suas localidades, como as comunidades Quilombolas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acordo com a página do Instituto Mídia Étnica "mais de 150 líderes comunitários de cinco estados brasileiros (BA, RJ, SP, MA e PE) foram treinados para usar a plataforma."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://vojo.co/pt-br/salvador"&gt;Aqui&lt;/a&gt; você já pode conferir os posts brasileiros.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Siga nas redes sociais&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.facebook.com/pretashackers/home"&gt;Pretas Hacker&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.facebook.com/Instituto-M%C3%ADdia-%C3%89tnica-212962412068271/?fref=ts"&gt;Instituto Mídia Étnica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.facebook.com/Portal-Correio-Nag%C3%B4-391484814207999/?fref=ts"&gt;Correio Nagô&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Links&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://vojo.co/en/content/about"&gt;About Vojo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.midiaetnica.com.br/#ime"&gt;O IME - Instituto Mídia Étnica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://correionago.com.br/portal/sobre-o-correio-nago/"&gt;Sobre Correio Nagô&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="mulher negra"></category><category term="vojo"></category><category term="midia etnica"></category></entry><entry><title>Django Mulheres no Recife</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/tec/django-mulheres-como-foi.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-15T00:00:00-03:00</published><updated>2016-05-15T00:00:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2016-05-15:/blog/tec/django-mulheres-como-foi.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Este post vem contar como foi o Django Mulheres que aconteceu na cidade do Recife, Pernambuco, Brasil, nos dias 13 e 14 de maio de 2016. Até o momento já participei de 3 eventos voltados para mulheres na computação. E sempre é legal o resultado de como as pessoas ficam felizes (as que ensinam e as que aprendem).&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este post vem contar como foi o Django Mulheres que aconteceu na cidade do Recife, Pernambuco, Brasil, nos dias 13 e 14 de maio de 2016.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até o momento já participei de 3 eventos voltados para mulheres na computação. E sempre é legal o resultado de como as pessoas ficam felizes (as que ensinam e as que aprendem).&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;O Evento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O &lt;a href="https://djangogirls.org/recife2016/"&gt;Django Mulheres&lt;/a&gt; é um evento baseado nos moldes do &lt;a href="https://djangogirls.org/"&gt;Django Girls&lt;/a&gt;, uma organização sem fins lucrativos, que acontece ao redor do mundo pela vontade de pessoas voluntárias com o objetivo de que mais mulheres sejam expostas ao mundo da programação ganhando empoderamento e conhecimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para realizar o evento, o grupo do Django Girls estabelece um modelo e ferramentas que ajudam na realização do mesmo. O modelo é uma sugestão permitindo a quem organiza propor outros formatos que sempre deve almejar expor as mulheres ao desenvolvimento Web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/django-girls/django-girls-logo.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A proposta são dois dias de atividades voltadas para um tutorial onde as mulheres devem construir um blog. O blog é feito com o &lt;a href="https://www.djangoproject.com/"&gt;framework Django&lt;/a&gt; na linguagem &lt;a href="https://www.python.org/"&gt;Python&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/django-girls/django-python.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Por que mulheres e não girls?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por que no Brasil, onde se fala português, usar o termo girls em um evento para mulheres brasileiras?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algumas pessoas da organização, e me coloco nesse bolo, já ouvimos que para muitas pessoas o uso do Inglês é sim intimidador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A realidade brasileira é bem diferente da indiana, por exemplo, onde o Inglês é uma "segunda língua" já falada por uma boa parte da população.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As linguagens de programação são em Inglês sim, mas isso não é desculpa para que não usemos nossa própria língua para falarmos o que estamos fazendo ali. E mais importante. Quem queremos ali, entenda realmente para quem é o evento e a quê ele se propõe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por isso tentamos ao máximo usar Django Mulheres e não Django Girls.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;E aí como foi?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aqui em Recife, realizamos o evento no escritório da &lt;a href="https://www.thoughtworks.com/pt"&gt;ThoughtWorks&lt;/a&gt; recebendo mais ou menos 30 mulheres e 15 treinadora/es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/django-girls/django-girls-1.jpg"&gt;
Na imagem a sala da ThoughtWorks Recife com as mulheres no evento&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como já mencionei, o formato mais executado é o de dois dias que para nós foi sexta a noite e sábado o dia todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O primeiro dia, a noite, dedicamos o tempo para instalação do ambiente nas máquinas. Nesse primeiro momento elas, enquanto configurando seus ambientes, já começaram a conhecer umas as outras e trocar experiências.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/django-girls/django-girls-2.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O segundo dia, sábado, ajudamos as mulheres a seguirem o tutorial proposto pelo Django Girls onde propomos a elas que se dividissem em grupo a fim de ajudar o suporte da/os treinadora/es. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/django-girls/django-girls-3.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O dia de sábado começou com uma apresentação introduzindo alguns conceitos do desenvolvimento Web e algumas estruturas da linguagem Python. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para a primeira apresentação, achamos importante pegar um pouco do que é dito no inicio do tutorial para que as mulheres iniciassem conhecendo um pouco do que elas seriam expostas ali. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/django-girls/django-girls-4.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tarde tivemos a apresentação da Wandecleya Martins, que falou um pouco sobre Responsividade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/django-girls/django-girls-5.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao longo do dia parávamos alguns momentos para que todas conversassem sobre as dúvidas mais frequentes que nós treinadora/es percebíamos. Falamos sobre como é a estrutura de uma aplicação Django (projeto e apps), versionamento, deploy (implantação, produção). Tudo bem simples para não sobrecarregá-las de tanta informação e que no momento achamos que não deveria ser tão profunda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No final batemos um papo todas juntas trocando como foi a experiência de cada uma programando :)
&lt;a style="color: #f2f2f2"&gt;rosto sorrindo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="/images/django-girls/django-girls-6.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Impressões&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muitas mulheres que estavam ali nunca tinham sido expostas a programação ou tinham uma certa noção do que era. Algumas outras já haviam mexido com outras linguagens de programação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algumas relataram que era bem legal agora entender o que significa deploy, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Devido ao tempo, e era algo já esperado por nós treinadora/es, não foi possível a nenhuma delas terminarem o tutorial, mas ao final elas mencionaram que a experiência foi ótima pela exposição dos novo termos e verem como um site é feito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, elas mencionaram que apesar da ótima experiência, ainda assim a atividade de fazer o tutorial durante todo o sábado tornava a experiência intensa e ao mesmo tempo cansativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já nós treinadora/es julgamos que alguns pontos do tutorial eram um pouco demais para o que o evento se propunha, como por exemplo uma seção explicando o que é &lt;a href="http://tutorial.djangogirls.org/pt/django_urls/#regex"&gt;regex&lt;/a&gt;. Algo que poderia ser estudado mais para frente depois que elas, as mulheres, experienciassem o tutorial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do que eu senti o saldo foi bem positivo. As mulheres foram expostas a um pouco de como desenvolver aplicações Web, aprenderam termos novos. E outra coisa, elas expressaram o quanto se sentiram a vontade e acolhidas naquele ambiente. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que todas prossigam procurando mais sobre programação e quem sabe ensinem outras também.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Quer organizar ou participar de um Django Mulheres?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No site do Django Girls há uma seção explicando sobre como organizar um evento.
&lt;a href="https://djangogirls.org/organize/"&gt;Aqui&lt;/a&gt; você pode encontrar as informações que precisa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Já você que deseja participar para aprender. Há várias edições do Django Girls acontecendo pelo Brasil. Sempre pesquise, acompanhe comunidades em sua cidade/estado para saber mais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na redes sociais existem várias comunidades voltadas para mulheres onde sempre se posta os próximos eventos do Django ou similares. No site Mulheres na Computação tem esse &lt;a href="https://mulheresnacomputacao.com/tag/projetos-de-mulheres-na-tecnologia/"&gt;post&lt;/a&gt; que lista algumas comunidades/grupos voltados para as mulheres na tecnologia.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Ainda não é suficiente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existem mulheres que ainda não foram alcançadas por essas iniciativas. Como mulheres na computação, e para mim mulher negra, devemos nos atentar ao fato que ainda estamos longe da inclusão de TODAS as mulheres. As mulheres da favela, as mulheres negras, as mulheres trans, mães de família, independente de sua idade, e tantas outras especificidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu pessoalmente acredito que devemos ser mais intencionais a quem destinamos esses eventos. Se preocupar em nomes em Inglês é só um aspecto, existem muitos outros que impedem de muitas mulheres serem beneficiadas por esses eventos, como a distância, por exemplo. Não podemos nos esquecer das tantas opressões que assolam milhares de mulheres por aí, as impedindo de terem as mesmas oportunidades que nós mulheres da computação temos.&lt;/p&gt;</content><category term="django"></category><category term="python"></category><category term="mulheres"></category><category term="TI"></category><category term="programação"></category></entry><entry><title>Código para mostrar posts randomicamente com Liquid em Jekyll</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/tec/random-posts-liquid-jekyll.html" rel="alternate"></link><published>2016-05-08T00:00:00-03:00</published><updated>2016-05-08T00:00:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2016-05-08:/blog/tec/random-posts-liquid-jekyll.html</id><summary type="html">&lt;script src="https://gist.github.com/roselmamendes/047699832d243fb7138c20d0eeb61668.js"&gt;&lt;/script&gt;</summary><content type="html">&lt;script src="https://gist.github.com/roselmamendes/047699832d243fb7138c20d0eeb61668.js"&gt;&lt;/script&gt;</content><category term="jekyll"></category><category term="random"></category></entry><entry><title>Rest API, python e Django Rest</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/rest-api-python-e-django-rest.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-21T00:00:00-03:00</published><updated>2016-03-21T00:00:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2016-03-21:/blog/rest-api-python-e-django-rest.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Sobre o framework Django Rest&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Correções: originalmente o post dizia que outra opção de frameworks para Rest API em Python seria o Flask. Mas existe o Flask-RESTful.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Rest&lt;/h2&gt;
&lt;p style="text-align: left;"&gt;REST = Representative State Transfer (Transferência de Estado Representacional)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O REST é um estilo arquitetural para aplicações Web, cunhado por &lt;a href="http://roy.gbiv.com/"&gt;Roy Fielding&lt;/a&gt;, em 2000, na sua tese &lt;b&gt;Architectural Styles and the Design of Network-based Software Architectures&lt;/b&gt; [1].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em termos gerais, uma aplicação que segue as especificações REST disponibiliza métodos (verbos), geralmente pelo protocolo &lt;a href="http://br.ccm.net/contents/266-o-protocolo-http"&gt;HTTP&lt;/a&gt;, que agirão no servidor, modificando ou obtendo informação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Com o uso dos verbos teremos acesso aos resources (recursos), que são qualquer mapeamento de um conjunto de dados para uma determinada entidade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exemplo de um resource de uma entidade Usuário:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;{&lt;/span&gt;

  &lt;span class="nt"&gt;&amp;quot;nome&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Roselma Mendes&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;

  &lt;span class="nt"&gt;&amp;quot;idade&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="mi"&gt;27&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;

  &lt;span class="nt"&gt;&amp;quot;Ocupação&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;desenvolvedora&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;,&lt;/span&gt;

  &lt;span class="nt"&gt;&amp;quot;tipoDeAcesso&amp;quot;&lt;/span&gt;&lt;span class="p"&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Admin&amp;quot;&lt;/span&gt;

&lt;span class="p"&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Em linhas gerais, se temos uma url &lt;code&gt;http://servidor-qualquer.com/v1/posts&lt;/code&gt; que recebe um &lt;code&gt;POST&lt;/code&gt; com um json definido com campos para um usuário. A url gerará uma ação do tipo "Crie um usuário" (um registro na tabela &lt;code&gt;usuario&lt;/code&gt; será criado). Esta ação gera uma resposta com informações de status e a url &lt;b&gt;única e exclusiva&lt;/b&gt; para acessar o registro, entre outras informações da requisição.&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class="m"&gt;201&lt;/span&gt; Created

&lt;span class="o"&gt;{&lt;/span&gt;
    &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;usuario&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="o"&gt;{&lt;/span&gt;
        &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;id&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="m"&gt;3&lt;/span&gt;,
        &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;nome&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Roselma Mendes&amp;quot;&lt;/span&gt;,
        &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;idade&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="m"&gt;27&lt;/span&gt;,
        &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;ocupacao&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;desenvolvedora&amp;quot;&lt;/span&gt;,
        &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;tipoDeAcesso&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;Admin&amp;quot;&lt;/span&gt;,
        &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;links&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="o"&gt;[&lt;/span&gt;
            &lt;span class="o"&gt;{&lt;/span&gt;
                &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;href&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;/usuario/3&amp;quot;&lt;/span&gt;,
                &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;rel&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;self&amp;quot;&lt;/span&gt;,
                &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;method&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;GET&amp;quot;&lt;/span&gt;
            &lt;span class="o"&gt;}&lt;/span&gt;,
            &lt;span class="o"&gt;{&lt;/span&gt;
                &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;href&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;/usuario/3&amp;quot;&lt;/span&gt;,
                &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;rel&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;edit&amp;quot;&lt;/span&gt;,
                &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;method&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;PUT&amp;quot;&lt;/span&gt;
            &lt;span class="o"&gt;}&lt;/span&gt;,
            &lt;span class="o"&gt;{&lt;/span&gt;
                &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;href&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;/usuario/3&amp;quot;&lt;/span&gt;,
                &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;rel&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;delete&amp;quot;&lt;/span&gt;,
                &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;method&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;DELETE&amp;quot;&lt;/span&gt;
            &lt;span class="o"&gt;}&lt;/span&gt;
        &lt;span class="o"&gt;]&lt;/span&gt;
    &lt;span class="o"&gt;}&lt;/span&gt;,
    &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;links&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="o"&gt;{&lt;/span&gt;
       &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;href&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;/usuario&amp;quot;&lt;/span&gt;,
       &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;rel&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;list&amp;quot;&lt;/span&gt;,
       &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;method&amp;quot;&lt;/span&gt;: &lt;span class="s2"&gt;&amp;quot;GET&amp;quot;&lt;/span&gt;
    &lt;span class="o"&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;span class="o"&gt;}&lt;/span&gt;
&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;


&lt;p&gt;Quando temos um serviço baseado em REST costumamos chamá-lo de um serviço &lt;span class="evidence"&gt;Restful&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Verbos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os verbos mais comumente usados são o GET (visualizar), POST (criar), PUT (atualizar/substituir), PATCH (atualizar/modificar) e DELETE (remover). Além desses verbos, existem outros, mas pouco usados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No caso do GET, por exemplo, dado que uma aplicação que interage com sua API "chame" &lt;code&gt;http://servidor-qualquer.com/v1/usuario/1&lt;/code&gt;, ela obterá as informações do registro 1 da tabela usuario. O método GET serve tanto para uma lista de usuários como para obter um único registro.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;API&lt;/h2&gt;
&lt;p style="text-align: left;"&gt;API = Application Programming Interface (Interface de Programação de Aplicação)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma API é um conjunto de rotinas usadas pelas aplicações com o intuito de usar um serviço sem conhecer sua implementação. No caso de &lt;span class="evidence"&gt;Rest API's&lt;/span&gt;, estamos falando de um conjunto de operações disponibilizadas por um serviço Restful.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Django&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="django-unchained" src="images/django-unchained.gif"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não o &lt;a href="http://www.imdb.com/title/tt1853728/"&gt;filme&lt;/a&gt; do Quentin Tarantino estrelado pelo Jamie Foxx.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em se falando de Python, &lt;a href="https://www.djangoproject.com/"&gt;Django&lt;/a&gt; é um framework para construção de aplicações Web "que encoraja o desenvolvimento rápido e um design limpo e pragramático".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagine que temos uma pesquisa de satisfação que possui uma questão com algumas opções para as pessoas escolherem como resposta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqui abaixo temos um HTML que exibe o enunciado da questão e quantos votos cada resposta recebeu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Django permite acessarmos, dentro de um arquivo HTML, o objeto Pergunta e com um &lt;code&gt;for&lt;/code&gt; percorrer suas respostas (linha 4).&lt;/p&gt;
&lt;script src="https://gist.github.com/roselmamendes/840de27ecf0ad20ed767.js"&gt;&lt;/script&gt;

&lt;hr&gt;

&lt;p&gt;E abaixo definimos uma classe View onde relacionamos a classe Pergunta com o resultados.html (linha 8).&lt;/p&gt;
&lt;script src="https://gist.github.com/roselmamendes/e814c41b5f201870b491.js"&gt;&lt;/script&gt;

&lt;h2&gt;Django Rest&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Já o Django Rest é a implementação do Django para fazermos Rest API's.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que tenho uma classe herdando de &lt;code&gt;models.Model&lt;/code&gt; do Django, chamada &lt;code&gt;Pergunta&lt;/code&gt;, e a classe &lt;code&gt;Resposta&lt;/code&gt;. Ambas relacionadas visto que uma pergunta pode ter várias respostas.&lt;/p&gt;
&lt;script src="https://gist.github.com/roselmamendes/85583b5a5b8a14f035db.js"&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;Criarei uma view (PerguntaView) que terá definido um serializer chamado PerguntaSerializer.&lt;/p&gt;
&lt;script src="https://gist.github.com/roselmamendes/adb4ebdfbe9329aebe36.js"&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;O Django Rest possui uma quantidade de classes View que já abstraem os principais verbos que um serviço Restful precisa. No exemplo acima utilizamos o &lt;code&gt;ListCreateAPIView&lt;/code&gt; que possui POST e GET já implementados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por sua vez, o serializer faz a "conversão" dos dados de um objeto (Model) para a representação em json (ou outro formato). E vice-versa.&lt;/p&gt;
&lt;script src="https://gist.github.com/roselmamendes/03fc0c08e69eb8287585.js"&gt;&lt;/script&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tr&gt;
    &lt;td&gt;
      &lt;p&gt;Não necessariamente sou obrigada a retornar uma ou mais entidades da forma como elas estão representadas no banco.&lt;/p&gt;
    &lt;/td&gt;
    &lt;td class="img img--fullContainer"&gt;
      &lt;img style="padding-left: 1em;" src="/images/usurpa.jpg" /&gt;
    &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Pelo serializer tenho liberdade de mexer em como desejo representar uma ou mais entidades. Adicionando, removendo campos de acordo com a necessidade do projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tirando alguns outros passos não mencionados, teremos a url &lt;code&gt;http://localhost:8000/v1/perguntas&lt;/code&gt; recebendo um json (método POST) e recebendo um outro json em resposta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="resposta-exemplo" src="/images/resposta-exemplo.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para facilitar a vida de quem desenvolve, o Django Rest disponibiliza uma interface web que nos permite explorar os verbos implementados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="print-django-rest-interface" src="images/print-django-rest-interface.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Por fim&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Além do Django Rest, para a linguagem Python existem outros frameworks voltados para Rest API's como o &lt;strike&gt;Flask&lt;/strike&gt;&lt;a href="https://github.com/flask-restful/flask-restful/"&gt;Flask-RESTful&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale dar uma olhada em outras opções e escolher a que melhor atende as necessidades do seu projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse post foi muito mais uma visão geral do que é o Django Rest, não entrei em detalhes de como colocar a aplicação para funcionar, então se você se interessou em saber mais sobre visite a página oficial do &lt;a href="http://www.django-rest-framework.org/"&gt;projeto&lt;/a&gt;. Lá tem alguns tutoriais para aprofundar melhor no framework.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No mais deixe suas perguntas nos comentários que ficarei feliz em responder :) &lt;a style="color: #f2f2f2"&gt;(rosto sorrindo)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claro que críticas, sugestões também são bem-vindas!&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referências&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.ics.uci.edu/~fielding/pubs/dissertation/rest_arch_style.htm"&gt;Architectural Styles and
the Design of Network-based Software Architectures - Chapter 5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.drdobbs.com/web-development/restful-web-services-a-tutorial/240169069"&gt;RESTful Web Services: A Tutorial&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.restapitutorial.com/lessons/httpmethods.html"&gt;Using HTTP Methods for RESTful Services&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="django"></category><category term="restful"></category><category term="api"></category><category term="python"></category><category term="programação"></category></entry><entry><title>Só um começo</title><link href="https://roselmamendes.github.io/blog/so-um-comeco.html" rel="alternate"></link><published>2016-03-19T12:40:00-03:00</published><updated>2016-03-19T12:40:00-03:00</updated><author><name>roselmamendes</name></author><id>tag:roselmamendes.github.io,2016-03-19:/blog/so-um-comeco.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Este é o ínicio de um blog. Mais &lt;a href="http://essepequenomundosoueu.blogspot.com.br/"&gt;um&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;O que &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; teremos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Horoscopo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Previsão do tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cobertura do que acontece no Brasil e no Mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que aconteceu na sua novela favorita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os bastidores da notícia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Guia de séries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lançamentos da Netflix.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;O que teremos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Gifs. Claro.
&lt;iframe src="//giphy.com/embed/NTzW6P8cpt90Q" width="250" height="250" frameBorder="0" class="giphy-embed" allowFullScreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://giphy.com/gifs/cats-NTzW6P8cpt90Q"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quero ajudar …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Este é o ínicio de um blog. Mais &lt;a href="http://essepequenomundosoueu.blogspot.com.br/"&gt;um&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;O que &lt;strong&gt;não&lt;/strong&gt; teremos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Horoscopo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Previsão do tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cobertura do que acontece no Brasil e no Mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que aconteceu na sua novela favorita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os bastidores da notícia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Guia de séries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lançamentos da Netflix.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;O que teremos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Gifs. Claro.
&lt;iframe src="//giphy.com/embed/NTzW6P8cpt90Q" width="250" height="250" frameBorder="0" class="giphy-embed" allowFullScreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;p&gt;&lt;a href="http://giphy.com/gifs/cats-NTzW6P8cpt90Q"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quero ajudar alguém aí do outro lado a obter a mesma informação que tenho. Talvez vão aparecer assuntos que para você são mais do mesmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porém, houve algum momento em que eu não sabia de algo, e pesquisando, encontrei alguém que escreveu sobre o que eu não sabia e me ajudou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quero fazer isso pelas outras pessoas também.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E talvez um pouco de Feminismo. Negro. Interseccional. Um pouco das minhas &lt;a href="https://twitter.com/search?q=relatosderoselmia"&gt;&lt;strike&gt;aventuras&lt;/strike&gt;&lt;/a&gt;. Não prometo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No fim, apenas vou usar do que aparentemente sei fazer: escrever. Nada mais.&lt;/p&gt;</content></entry></feed>